\section{Действия инженера КИПиА при возникновении событий в системе} \label{ssect:react}
\setcounter{point}{0}

ВНИМАНИЕ! При отключении модуля система на время 30 секунд не формирует событие <<неисправности модуля>>. Если за это время не произошла замена модуля, произойдет выдача сигналов на выходные реле и выставление статусных битов о наличии ошибки;

\point
При сообщении Оператора о появлении события (индикатора или звукового сообщения) о неисправности любого уровня дежурный инженер КИПиА должен со свободного АРМ войти в систему с правами инженера;

\point
Для события о неисправности уровня ТПМ: дежурный инженер КИПиА должен ознакомиться с причинами неисправности и выполнить следующие рекомендации по их устранению:

\subpoint
Неисправность отдельного измерительного канала:

\begin{itemize}
\item
Перейти на мнемосхему КИП и А (Рисунок~\ref{fig:mainKip});

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[width=1\textwidth]{MainKipA}
\caption{Меню мнемосхем} \label{fig:mainKip}
\end{figure}

\item
Определить из журнала номер канала и номер контроллера, на котором произошла неисправность;

\item
На мнемосхеме КИПиА запустить АРМ настройки крейта и подключиться по соответствующему IP-адресу к интерфейсному модулю крейта, на котором появилась неисправность;

\item
На окне текущих значений ознакомиться с показаниями диагностического уровня <<Постоянной составляющей>> измерительного канала;

\item
Если на <<неисправном канале>> текущий уровень постоянной составляющей ниже 1В при отключенном измерительном канале --- произвести проверку магистрального кабеля до коробки УСО на предмет <<короткого замыкания>>;

\item
Если на <<неисправном канале>> текущий уровень постоянной составляющей выше 1В, но ниже 2.5В --- переключателем на лицевой панели отключить модуль и затем провести замену измерительного канала из состава ЗИП;

\item
Если на <<неисправном канале>> текущий уровень постоянной составляющей выше 4В --- произвести проверку магистрального кабеля до коробки УСО на предмет <<обрыва>>.

\item
Произвести замену измерительного канала из состава ЗИП, после чего снова проверить канал;

\item
Зафиксировать в журнале обслуживания системы событие выявленной неисправности или замены измерительного канала.

\end{itemize}

\subpoint
Неисправности отдельного модуля TIK-PLC 241/371:

\begin{itemize}
\item
Перейти на мнемосхему КИПиА (Рисунок~\ref{fig:mainKip});

\item
Определить из журнала номер канала и номер контроллера, на котором произошла неисправность;

\item
На мнемосхеме КИПиА запустить АРМ настройки крейта и подключиться по соответствующему IP-адресу к интерфейсному модулю крейта, на котором появилась неисправность;

\item
На окне текущих значений ознакомиться с показаниями статуса модуля. Если он <<мягко>> выключен, выяснить причины отключения. Зафиксировать в журнале обслуживания системы причины отключения;

\item
При статусе <<неисправность>> модуля переключателем на лицевой панели отключить модуль;

\item
Произвести замену модуля TIK-PLC 241/371 (подробнее о замене см. в руководстве по эксплуатации ИМБР.426489.004 РЭ), после чего снова проверить канал;

\item
Зафиксировать в журнале обслуживания системы событие замены модуля.

\end{itemize}

\subpoint
Кратковременная потеря связи с интерфейсными модулями:

\begin{itemize}
\item
Перейти на мнемосхему КИП и А (Рисунок~\ref{fig:mainKip});

\item
Определить из журнала модуль интерфейсного модуля, с которым произошли потери связи;

\item
Оценить повторяемость и частоту появления потерь связи;

\item
При частоте потерь связи более 10 раз в сутки проверить в АРМ настройки на вкладке <<Настройки крейта>> в параметре <<Состав корзины>> соответствие конфигурации реально установленным модулям (Рисунок~\ref{fig:modules}) и их работоспособность;

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[scale=1]{CreytContent}
\caption{Состав крейта} \label{fig:modules}
\end{figure}

\item
Если конфигурация соответствует реально установленному, произвести замену модуля из состава ЗИП (подробнее о замене см. в руководстве по эксплуатации ИМБР.426489.004 РЭ);

\item
Если не соответствует, исправить конфигурацию (включить либо выключить модули аппаратуры);

\item
Зафиксировать в журнале обслуживания системы причины замены.
\end{itemize}

\subpoint
Переход аппаратуры связи на резервный модуль:

\begin{itemize}
\item
Перейти на мнемосхему КИП и А (Рисунок~\ref{fig:mainKip});

\item
Определить из журнала номер интерфейсного модуля, по которому произошел переход на резервный модуль;

\item
Оценить повторяемость и частоту переходов Основной-Резервный;

\item
Произвести замену интерфейсного модуля из состава ЗИП (подробнее о замене см. в руководстве по эксплуатации ИМБР.426489.004 РЭ), после чего снова проверить канал;

\item
Зафиксировать в журнале обслуживания системы причины замены.
\end{itemize}

\subpoint
Потеря связи с ИБП:

\begin{itemize}
\item
Перейти на мнемосхему КИП и А (Рисунок~\ref{fig:mainKip});

\item
Определить ИБП, с которым нет связи. Проверить визуально работоспособность ИБП, <<индикации>> работы сетевых портов на ИБП и на коммутаторе;

%\item
%Устранить причину неисправности: кабельные соединения; 

\item
При неисправности ИБП перевести систему на питание по схеме <<Bypass>> и отправить ИБП на ремонт производителю;

\item
Зафиксировать неисправность и выявленную причину в журнале обслуживания.
\end{itemize}

\point
Для события о неисправности уровня НДП: дежурный инженер КИПиА должен ознакомиться с причинами неисправности и выполнить следующие рекомендации по их устранению:

\subpoint
Неисправность двух и более измерительных каналов: устранить неисправность для каждого измерительного канала (см. выше);

\subpoint
Потеря связи с интерфейсными модулями --- основным и резервным: устранить неисправности в интерфейсных модулях (см. выше);

\subpoint
Потеря связи с сетевым оборудованием:

\begin{itemize}
\item
Перейти на мнемосхему КИП и А (Рисунок~\ref{fig:mainKip});

\item
Определить коммутатор, с которым нет связи, проверить визуально работоспособность коммутатора и наличие связи с аппаратурой, которая подключена на данный коммутатор;

\item
Зайти на веб-интерфейс коммутатора и проверить его состояние;

\item
Если индикации работоспособности нет, заменить коммутатор из состава ЗИП;

\item
Если отсутствует связь с аппаратурой, проверить и заменить сетевой кабель или модуль интерфейсный.

\item
Зафиксировать в журнале обслуживания системы инцидент.

\end{itemize}

\subpoint
Переход на питание от ИБП:

\begin{itemize}
\item
Перейти на мнемосхему КИП и А (Рисунок~\ref{fig:mainKip});

\item
Определить ИБП, по которому произошел переход по питанию;

\item
Восстановить линию питания;

\item
Зафиксировать в журнале обслуживания системы событие потери питания.
\end{itemize}

\subpoint
Проинформировать производителя (см. п.~\ref{sect:contacts}).

\point 
Для события о программной неисправности уровня НДП: дежурный инженер КИПиА должен ознакомиться с причинами неисправности и выполнить следующие рекомендации по их устранению:

\subpoint
Подключиться к серверу, воспользовавшись инструментом <<Удаленный рабочий стол>>;

\subpoint
Проверить, нет ли сообщений об ошибке в панели задач Windows;

\subpoint
Потеря связи с API сервером:

\begin{itemize}
\item
Проверить, запущен ли модуль <<ProcessChecker>>;

\item
Проверить, стоит ли галочка напротив автозапуска API сервера;

\item
Запустить API сервер;

%\item
%(нужно ли про журнал обслуживания?)
\end{itemize}

\subpoint
Потеря связи с сервером правил:

\begin{itemize}
\item
Проверить, запущен ли модуль <<ProcessChecker>>;
	
\item
Проверить, запущен ли модуль <<RuleManager>>;

\item
Проверить, стоит ли галочка напротив автозапуска модуля <<RuleManager>>;

\item
Запустить модуль <<RuleManager>>;

%\item
%(нужно ли про журнал обслуживания?)
\end{itemize}

\subpoint
Потеря связи с сервером ввода/вывода:
\begin{itemize}
\item
Проверить, запущен ли модуль <<ProcessChecker>>;
	
\item
Проверить, запущен ли модуль <<ServerManager>>;

\item
Проверить, стоит ли галочка напротив автозапуска модуля <<ServerManager>>;

\item
Запустить модуль <<ServerManager>>;

%\item
%(нужно ли про журнал обслуживания?)
\end{itemize}

\subpoint
Потеря связи с ЦОД:
\begin{itemize}
\item
Проверить, запущен ли модуль <<ProcessChecker>>;

\item
Проверить, стоит ли галочка напротив автозапуска ЦОД;

\item
Запустить ЦОД;

%\item
%(нужно ли про журнал обслуживания?)
\end{itemize}

\subpoint
Проинформировать производителя (см. п.~\ref{sect:contacts}).

\point
Инженер КИПиА обязан периодически проверять отсутствие ошибок в выполнении правил. 
\begin{itemize}
\item На мнемосхемах наличие ошибок в выполнении правил отображается значком \includegraphics[scale=1]{SmRules};

\item
Открыть окно <<RuleManager>>;

\item
Убедиться в отсутствии ошибок выполнения правил;

\item
При их наличии идентифицировать невыполненное правило и проследить схему прохождения данных в соответствии с инструкцией из документа <<Описание технологического процесса обработки данных>>.
\end{itemize}

\point
При замене оборудования из состава ЗИП инженер КИПиА обязан внести новый серийный номер для заменяемого оборудования с помощью приложения <<Конфигуратор>> (порядок работы с модулем <<Конфигуратор>> описан в руководстве программиста). Заменяемое оборудование находится на вкладке <<Цех изомеризации - аппаратная>>;

%\point
%При наличии в системе событий, которые потребовали внимания инженера КИПиА, в конце месяца рекомендуется сформировать отчет <<Общее состояние агрегатов>> (подробнее см. п.~\ref{sect:reports} или руководство пользователя) и отправить его на адрес производителя (см. п.~\ref{sect:contacts}).

\point
При наличии в системе событий, которые потребовали внимания инженера КИПиА, в конце месяца рекомендуется выполнить экспорт данных согласно руководству пользователя и отправить его на адрес производителя (см. п.~\ref{sect:contacts}).

\section{Пользователи системы} \label{sect:users}

Интерфейс исполняемого проекта MasterSCADA делится по следующим типовым пользователям:

\begin{itemize}
\item Оператор;

\item Инженер;

\item Метролог;

\item Разработчик.
\end{itemize}

Права инженера позволяют выполнять следующие операции:

\begin{itemize}
\item
Открытие всех мнемосхем проекта;

\item
Открытие всех встроенных в проект визуальных блоков в режиме чтения;

\item
Просмотр всех журналов;

\item
Квитирование событий в журналах;

\item
Просмотр трендов параметров;

\item
Формирование отчетов;

\item
Перевод агрегата в режим <<В ремонте>>;

\item
Редактирование свойств в приложении <<Конфигуратор>> (наработка, номера подшипников);

\item
Редактирование свойств во встроенных блоках;

\item
Выставление статуса дефекта <<Исправлен>>.
\end{itemize}

\textbf{Обязанности инженера КИПиА:}

\begin{itemize}
\item
Знание данной инструкции;

\item
Знание руководства пользователя 160538-Р-1484-АТП-И3;

\item
Знание руководства программиста 160538-Р-1484-АТП-ОО.РП;

\item
Поддержание информации о системе (номера подшипников и наработка узлов) в актуальном состоянии.
\end{itemize}

\section{События системы} \label{sect:events}

При возникновении события в системе (например, аварийной ситуации, неисправности оборудования других изменениях в ходе процесса) появляется всплывающее окно сообщения с описанием произошедшего события (Рисунок~\ref{fig:message}). Появление окна сопровождается звуковым сигналом (единым для всех сообщений одной категории).

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[scale=1]{Message}
\caption{Всплывающее окно сообщений} \label{fig:message}
\end{figure}

В верхней части сообщения прописано название агрегата и канала, а также состояние этого канала.

\subsection{Возможные события в системе} \label{ssect:eventTypes}
\setcounter{point}{0}

\point
Предупредительные - требуют принятия мер:

\begin{itemize}

\item 
Превышение предупредительной уставки - <<Зона C>> для оборудования согласно ГОСТ (значок \includegraphics[scale=1]{Sm3});
 
\item
Единичная потеря связи;

\item
Неисправность отдельного измерительного канала (значок \includegraphics[scale=1]{SmN});

\item
Неисправности отдельного модуля TIK-PLC 241/371;

\item
Кратковременная потеря связи с интерфейсными модулями;

\item
Переход аппаратуры связи на резервный модуль;

\item
Потеря связи с ИБП (значок \includegraphics[scale=1]{SmUPSred}).
\end{itemize}

\point
Аварийные - недопустимо:

\begin{itemize}
\item
Неисправность 2 или более измерительных каналов;

\item
Потеря связи с интерфейсными модулями: основным и резервным;

\item
Неисправность 2 и более модулей TIK-PLC 241/371;

\item
Переход на питание от ИБП (значок \includegraphics[scale=1]{SmUPS});

\item
Потеря связи с сетевым оборудованием;

\item
Потеря связи API (значок \includegraphics[scale=1]{SmAPI});

\item
Потеря связи с сервером правил;

\item
Потеря связи с сервером ввода/вывода;

\item
Потеря связи с центром обработки данных (ЦОД);

\item
Превышение аварийной уставки - <<Зона D>> для оборудования согласно ГОСТ (значки \includegraphics[scale=1]{Sm2} или \includegraphics[scale=0.5]{Sm1});

\end{itemize}

\subsection{Уровни событий о неисправности каналов или модулей системы ТИК-РВМ} \label{ssect:defectLevels}
\setcounter{point}{0}

\point
Требует принятия мер (ТПМ):

\begin{itemize}
\item
Неисправность отдельного измерительного канала;

\item
Неисправность отдельного модуля TIK-PLC 241/371;

\item
Кратковременная потеря связи с интерфейсными модулями;

\item
Переход аппаратуры связи на резервный модуль.

\end{itemize}

\point
Недопустимо (НДП):

\begin{itemize}
\item
Неисправность 2 и более измерительных каналов;

\item
Неисправность 2 и более модулей TIK-PLC 241/371;

\item
Потеря связи с аппаратурой TIK-PLC.
\end{itemize}

\section{Журнал событий} \label{sect:jrnls}
\setcounter{point}{0}

В журнале описываются все события, произошедшие с системой. Об общих принципах работы с ним см. рис.~\ref{fig:jrnl}.

\point
Журнал событий вызывается нажатием кнопки \includegraphics[scale=1]{SmJournal}

\point
\textbf{Пример фильтра:} журнал информационных сообщений за последний час работы второго агрегата.

\begin{enumerate}
\item Нажмите кнопку <<Настройки>>;

\item Разверните вкладку 
\includegraphics[scale=1]{SmCateg};

\item Поставьте галочку напротив пункта 
\includegraphics[scale=1]{SmInf};

\item Разверните вкладку
\includegraphics[scale=1]{SmSource};

\item Последовательно разверните вкладки 
\includegraphics[scale=1]{SmObj},
\includegraphics[scale=1]{SmAgr},
\includegraphics[scale=1]{SmMNA};

\item Поставьте галочку напротив второго агрегата;

\item Задайте временной интервал (при помощи <<Автопрокрутки>>).
\end{enumerate}

\clearpage
\begin{sidewaysfigure}[h!]
\centering
\includegraphics[width=1\textwidth]{EventsMainHighlight}
\caption{Журнал событий системы} \label{fig:jrnl}
\end{sidewaysfigure}
\clearpage

\section{Тренды} \label{sect:trends}
\setcounter{point}{0}

Тренд отображает изменение измеряемого параметра во времени. Об общих принципах работы с ним см. рис.~\ref{fig:trends}.

\point
Вызов окна трендов

Нажмите на кнопку \includegraphics[scale=1]{SmTrends} на мнемосхеме конкретного агрегата, после чего выберите нужный тип тренда в появившемся окне.

\point
Листание графика может осуществляться следующими способами:
\begin{enumerate}
\item При помощи мыши. Следует в окне графиков нажать левую кнопку мыши, сдвинуть мышь, не отпуская, затем отпустить кнопку.

\item При помощи ползунка горизонтального навигатора.
\end{enumerate}

\clearpage
\begin{sidewaysfigure}[h!]
\centering
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{TrendsMainHighlight}
\caption{Окно работы с трендами} \label{fig:trends}
\end{sidewaysfigure}
\clearpage

\section{Отчеты} \label{sect:reports}
\setcounter{point}{0}

\point
Окно отчетов вызывается с любой мнемосхемы при нажатии на пункт меню \includegraphics[scale=1]{SmReport}

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[width=0.7\textwidth]{ReportsMainEngineer}
\caption{Окно выбора отчета} \label{fig:report}
\end{figure}

\point
После этого появится всплывающее окно вариантов отчета (Рисунок~\ref{fig:report}). Выберите требуемый отчет.

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[width=1\textwidth]{ReportSettings}
\caption{Выбор узла для составления отчета} \label{fig:reportParams}
\end{figure}

\point
В появившемся диалоговом окне (Рисунок~\ref{fig:reportParams}) задайте настройки отчета и в дереве объектов выберите объект, по которому будет сформирован отчет. Затем нажмите кнопку <<Принять>>.

\point
Варианты построение отчета:

\subpoint
Общее состояние агрегатов.

Данный отчет представляет результаты контроля технического состояния агрегатов.

Перечень дефектов, определяемых экспертной системой, см. в руководстве пользователя.

\subpoint
Вибрационный контроль.

Данный отчет используется для углубленного вибрационного анализа. 

\subsubpoint
При формировании отчета дополнительно требуется настроить построение спектров и спектров огибающих, отмечая или снимая соответствующие галочки (Рисунок~\ref{fig:reportVibrParams}). При необходимости построить спектры огибающих по выборкам, собранным на агрегате, нужно настроить параметры построения спектра огибающей – выбрать полосы частот и установить начальную частоту.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.85\textwidth]{ReportVibrationParamsHighlight}
	\caption{Настройка отчета вибрационного контроля} \label{fig:reportVibrParams}
\end{figure}

\subsubpoint
После нажатия кнопки <<Принять>> в окне настроек отчета:

\begin{itemize}
	\item Нажмите на кнопку <<Установить дату на графике>> (Рисунок~\ref{fig:reportVibrTime});
	
	\item Выберите срез данных на графике для анализа за требуемую дату;
	
	\item Установите галочки напротив датчиков, которые следует отображать (например, ЗПН Ось Y – задний подшипник насоса, Ось Y);
	
	\item Нажмите <<Принять>>. В случае, если за выбранный срез не будет данных, для расчета будут использованы последние имеющиеся данные (этот момент времени фиксируется в заголовке спектра вибрации).
\end{itemize}

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.75]{ReportVibrationTime}
	\caption{Выбор даты отчета} \label{fig:reportVibrTime}
\end{figure}

\section{Контакты производителя} \label{sect:contacts}

\begin{itemize}
\item
asu@tik.perm.ru

\item
service@tik.perm.ru

\item
тел. (\_\_\_) \_\_\_\_\_\_\_
\end{itemize}